\section{Cá chết hàng loạt có thể có nguyên nhân là do dịch bệnh hay kí sinh trùng không?}

Hiện tượng cá chết hàng loạt có thể bị gây ra do dịch bệnh, nhưng sự nhiễm bệnh thường là kết quả do những nguyên nhân sâu xa hơn gây ra. Nguyên nhân gây bệnh chính cho cá là do cá bị stress do các yếu tố vật lý hay hóa học gây ra, VD: như thay đổi nhiệt độ, độ mặn, ô nhiễm mãn tính hoặc quần thể cá quá đông. Trong những điều kiện này, sức đề kháng giảm và cá trở nên dễ bị nhiễm bệnh. Ví dụ, bệnh ``đốm đỏ'' thường xảy ra ở vùng cửa sông phía bắc NSW thường xảy ra sau lũ, hoặc khi có dòng chảy tràn có tính axit.

Những dịch bệnh thế này ít có khả năng làm cá chết ngay lập tức, không nhất thiết ảnh hưởng đến toàn bộ quần thể cá, và hiếm khi (nếu có) có cùng một kiểu ảnh hưởng đến tất cả các loài cá. Thông thường trong trường hợp cá chết do bệnh sẽ chỉ khu trú vào một hoặc hai loài gần nhau, thường chỉ xảy ra trong khoảng thời gian vài ngày hoặc vài tuần, và sẽ có một số loài sẽ bị ảnh hưởng nhẹ hoặc không bị ảnh hưởng chút nào.

Nước Úc tương đối miễn nhiễm với nhiều dịch bệnh cá nghiêm trọng diễn ra ở nước ngoài. Một trong những dịch bệnh phổ biến gây chết cá rô vây đỏ (thường là cá con) và Cá hồi cầu vồng (Rainbow Trout) là virus Epizootic Haematopoietic Necrosis (EHN). Một loại dịch bệnh do virus khác chính là nguyên nhân dẫn đến vụ cá chết hàng loạt ở vùng ven bờ Úc vào năm 1995, làm chết hàng triệu cá mòi.

Ngay cả cá đang khỏe mạnh cũng luôn mang có các ký sinh trùng trong ruột, mang và thịt.  Khi cá bị stress (do các yếu tố môi trường khác gây ra) có thể làm giảm sức đề kháng trước các ký sinh trùng này. Việc kiểm tra, xác định cá chết vì nguyên nhân gì trong một sự cố cá chết hàng loạt, mặc dù có thể thấy một lượng lớn ký sinh trùng trong cá chết, nhưng cần cẩn trọng nếu đưa ra kết luận đó là nguyên nhân chính dẫn đến cá chết. Vì có thể cá đang phải sống trong điều kiện môi trường kém và các nguyên nhân khác gây nên cá chết.
